\documentclass[epsf,psfig,fancyheadings,12pt]{article}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[final]{epsfig}
\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
%\usepackage{pstricks,pst-node,pst-text,pst-3d}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{animate}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\makeatletter
% double spacing lines 
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\spacefactor1000}
%pour faire reference toujours avec la meme norme
%lyx !
\newcommand{\eq}[1]{Eq.~\ref{eq:#1}}
\newcommand{\fig}[1]{Fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\tab}[1]{Tab.~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\para}[1]{Sec.~\ref{para:#1}}
\newcommand{\ap}[1]{Appendix~\ref{ap:#1}}
\renewcommand{\appendixtocname}{Annexes} 
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexes}
\newcommand{\ul}{\underline}
%
\makeatother

%\fancyhf{}%
% Utiliser \fancyhead[L] pour mettre du texte dans la partie de gauche
% du header
%\fancyhead[L]{}%
%\fancyhead[R]{\thepage}%
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % ça c'est pour faire une ligne horizontale
%\headsep=25pt % ça c'est pour laisser de la place entre le header et le texte
%\pagestyle{fancy}%

% margins
\setlength{\topmargin}{-0.75in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{-.50in}
\setlength{\textwidth}{7.5in}



\begin{document}


\title{htrdr-astro: modèle physique}

\maketitle
\begin{center}
\author{\bf|Méso|Star>}\\
 (\url{https://www.meso-star.com}) \\
\end{center}
\vspace{1cm}

% p1
\tableofcontents

\newpage

%============================================================================================================
% p2

Ce document présente un certain nombre de propositions permettant de caractériser
les trois éléments essentiels d'une ``planète numérique'' (scène utilisée par le futur
code de simulation de transfert radiatif {\it htrdr-astro}):

\begin{itemize}
\item le sol
\item le mélange de gaz atmosphérique
\item un nombre arbitraire d'aérosols
\end{itemize}

La description de chacun de ces éléments peut faire l'objet d'un ou de plusieurs
fichiers, dont le format sera (presque entièrement) déterminé à partir du
modèle physique retenu.

Il s'agit pour l'instant de propositions en vue de discussions communes
où ces propositions peuvent (doivent) être remises en question.
\newpage

% p3
\section{Le sol}
\subsection{Proposition 1: une sphère grise}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/sol_p1.png}
\caption[]{Sol défini par un rayon et une valeur de l'albédo uniforme, gris}
\label{fig:sol_p1}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Paramétrisation très simple: deux arguments (le rayon et l'albédo) à passer en option à la ligne de commande
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Ne permet pas de traiter l'orographie
\item Ne permet pas un albédo spectral
\end{itemize}
\newpage

% p4
\subsection{Proposition 2: une sphère avec spectre d'albédo}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/sol_p2.png}
\caption[]{Sol défini par un rayon et un spectre d'albédo, spatialement uniforme}
\label{fig:sol_p2}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Paramétrisation toujours très simple (on rajoute un fichier permettant de décrire la variation spectrale d'albédo)
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Ne permet pas de traiter l'orographie
\item Ne permet pas de traiter les variations spatiales d'albédo
\end{itemize}

\vspace{2cm}
\underline{Remarque}: il faut également décider si les valeurs de l'albédo sont définies:
\begin{itemize}
\item de façon uniforme par bande spectrale
\item pour certaines longueurs d'onde, avec interpolation (figure \ref{fig:sol_p2})
\end{itemize}
\newpage


% p5
\subsection{Proposition 3: une surface triangularisée, fermée, avec spectre d'albédo unique}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/sol_p3.png}
\caption[]{Sol défini par une surface triangularisée et un spectre d'albédo, spatialement uniforme}
\label{fig:sol_p3}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Le nombre de triangles peut être à peu près aussi élevé que nécessaire, ce qui permet de traiter l'orographie dans tous ses détails
\item Une approche hybride peut être utilisée si on ne dispose de l'orographie que pour une, ou quelques zones spatiales limitées: le reste
  de la planète peut être décrit par des triangles plus grands, proches d'une sphère
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Il faut être en mesure de produire le maillage de la surface en triangles !
\item Les variations spatiales de l'albédo ne sont toujours pas traitées
\end{itemize}
\newpage


% p6
\subsection{Proposition 4: un ensemble de patchs de surfaces triangularisées, chacune munie de son spectre d'albédo}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/sol_p4.png}
\caption[]{Sol défini par un ensemble de patchs de surfaces triangularisées et un spectre d'albédo, spatialement uniforme pour chaque patch}
\label{fig:sol_p4}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Niveau de généralité maximal: permet de traiter toute orographie, l'aspect spectral de l'albédo, ainsi
  que les hétérogénéités spatiales de cet albédo spectral: il suffit de fournir un fichier de description de
  l'albédo pour chaque patch de surface.
\item Permet de réutiliser le mécanisme de définition des propriétés spectrales des matériaux introduits
  lors du projet ModRadUrb... et d'inclure dans la scène autant de surfaces que nécessaire (par exemple une
  ville, dans le cas de la Terre, ou si on veut visualiser une ville sur Vénus).
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Il faut pouvoir produire le maillage triangulaire de chaque patch de surface.
\item Avec la contrainte de cohérence des patchs: les noeuds des facettes triangulaires doivent
  correspondre parfaitement pour les ``coutures'' entre les patchs de surface
\end{itemize}
\newpage


% p7
\subsection{Avis personnel}

La proposition 4 bien sûr ! Si Bruno par exemple envisage de simuler l'observation du volcan présenté dans le cas
de Vénus, c'est la seule option possible.

Cependant j'ignore complètement sous quelle forme arrivent les données d'observations, ni le
travail nécessaire pour produire le fichier .obj qui décrira les différents patchs de surface.
Cette étape nécessite manifestement un code dédié, j'ignore ce qui peut exister. Le plus simple
serait sans doute de disposer d'une carte d'élévation de terrain par zone: il est facile dans
ce cas de calculer les longitudes/latitudes/altitude de chaque point.

Enfin, indépendamment du choix collectif, il se peut très bien que nous décidions de retenir
l'option 4 car d'une part, c'est celle qui permettra la plus grande flexibilité du code
(vue à long terme sur l'utilisation du code) et d'autre part nous disposons déjà d'une base
de code permettant la mise en place ``rapide'' de cette option (format de fichier existant,
réutilisation du concept de matériau avec leur format de fichier, code de lecture de ces
fichiers, etc)
\newpage


% p8
\section{Le mélange de gaz atmosphérique}

\subsection{Proposition 1: un seul profil vertical}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/gaz_p1.png}
\caption[]{Atmosphère définie par un unique profil verical}
\label{fig:gaz_p1}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Simplicité de mise en oeuvre
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Un peu limite en ce qui concerne les hétérogénéités spatiales
\end{itemize}
\newpage


% p9
\subsection{Proposition 2: une série de profils verticaux pour décrire une variation latitudinale}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/gaz_p2.png}
\caption[]{Atmosphère définie par un certain nombre de profils verticaux variant avec la latitude}
\label{fig:gaz_p2}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Difficulté de mise en oeuvre intermédiaire: il ne faudrait définir que les bandes de latitude
  où seront utilisés les divers profils verticaux
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Ne permet pas de traiter les hétérogénéités longitudinales
\end{itemize}
\newpage

% p10
\subsection{Proposition 3: autant de profils verticaux que de colonnes longitude / latitude}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/gaz_p3.png}
\caption[]{Atmosphère définie par un profil vertical pour chaque colonne longitude / latitude}
\label{fig:gaz_p3}
\end{figure}

\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Conviendrait, d'après ce que j'ai compris, pour traiter toutes les applications (moyennant
  un nombre de colonnes suffisant)
\item Possibilité d'avoir un nombre de mailles verticales différent, et des altitudes d'interfaces entre
  mailles différentes, d'une colonne à l'autre.
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Bien entendu il faut pouvoir fournir tous les profils verticaux (quitte à en dupliquer
  certains si pas de donnés suffisantes).
\end{itemize}
\newpage

% p11
Un certain nombre de remarques s'appliquent dans le cas de ces trois premières propositions
basées sur l'utilisation de profils atmosphériques:
\begin{itemize}
\item Je n'ai pas spécifié en quoi consistent ces profils, mais en toute vraissemblance il s'agira
  de fournir, sous hypothèse de maille homogène, la température de la maille et les coefficients
  d'absorption (contenant les continua éventuels) et de diffusion (si on veut traiter Rayleigh)
  du mélange de gaz dans la maille, sur le maillage spectral / quadrature qui va servir de support
  au calcul: ce maillage spectral doit être identique pour toutes les colonnes.
\item Une approche intermédiaire peut être utilisée pour Rayleigh si on ne veut pas avoir à
  produire un fichier contenant le coefficient de diffusion du mélange de gaz: il est possible de
  coder le calcul de l'épaisseur optique de Rayleigh (calcul à la volée) mais dans ce cas il faudra
  fournir en plus la pression aux interfaces + un certain nombre d'autres paramètres: concentration
  des espèces, accélération de la gravité, etc. Paramétrisation sans doute spéficique à un mélange
  de gaz, donc approche non générique.
\item Plutôt que d'utiliser l'hypothèse de maille homogène, une stratégie alternative serait de
  considérer que les coefficients CK du gaz sont connus aux {\it interfaces} entre mailles, et
  utiliser une interpolation entre deux niveaux sucessifs. Dans ce cas là on peut en profiter pour
  fournir la température aux interfaces entre mailles, et interpoler la température à toute
  altitude.
\item Il faut également savoir rapidement s'il est nécessaire de tabuler les coefficients CK
  en fonction de la concentration d'une espèce gazeuse particulière (ou de plusieurs !). Je pense
  au cas des nuages où au moins un composant liquide / solide est susceptible d'être en équilibre
  avec sa vapeur correspondante. Dans le cas où par exemple la fraction molaire de cette vapeur
  est connue (résultat de simulation ou observation) il peut être nécessaire d'aller interpoler
  les coefficients CK du mélange de gaz en fonction de cette concentration.
\item Enfin, les formulations intégrales du transfert radiatif dont découlent nos algorithmes sont
  fondamentalement associées au coefficient d'absorption (et de diffusion). La conséquence est
  que la coordonnée verticale que nous utiliserons sera l'altitude: il faudra pouvoir fournir l'altitude
  de chaque interface de maille, dans tous les cas. Ce point doit être pris en compte dans les
  cas où on dispose à la base de coordonnées verticales en pression ou autre: il faudra être
  en mesure d'effectuer la conversion.
\end{itemize}
\newpage


% p12
\subsection{Proposition 4: maillage parfaitement déstructuré, avec CK-coeffs connus pour un certain nombre de positions spatiales}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/gaz_p4.png}
\caption[]{Propriétés radiatives de l'atmosphère définies pour un certain nombre de positions spatiales}
\label{fig:gaz_p4}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Niveau de généralité maximal: on peut imaginer des points rapprochés uniquement dans les zones
  où on a des données, et des valeurs ``par défaut'' plus espacées en dehors de cette zone d'intérêt.
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Il faut être en mesure de fournir une fonction afin de réaliser l'interpolation entre les
  positions où les données sont fournies.
\item Il faut également être en mesure de fournir un maillage (tétrahèdres) entre ces positions, dans la
  mesure où lorsqu'il sera nécessaire d'interpoler un coeff. CK pour une position arbitraire dans le
  volume, une étape préalable à l'interpolation sera d'identifier la maille volumique dans laquelle
  se trouve cette position, afin d'interpoler entre les positions des sommets de cette maille.
  En pratique, pour un maillage tétrahédrique, il faut donc fournir le nombre de mailles volumiques,
  ainsi que les 4 indices des positions spatiales où les données sont fournies, qui constituent
  les sommets de la maille.
\end{itemize}
\newpage


% p13
\subsection{Avis personnel}

La proposition 3, qui me semble suffisante, mais je peux avoir oublié quelque chose. Et qui
semble plus réaliste que la 4, du fait que les GCMs par exemple utilisent déjà un maillage en
longitude / latitude / altitude ou pression, avec une hypothèse de maille homogène. Mais
s'il y a un besoin de décrire des hétérogénéités spatiales à faible échelle, l'option 4 doit
être envisagée.
\newpage



% p14
\section{Définition d'un aérosol}

L'idée est de définir le modèle physique utilisé pour un aérosol, et il est sous-entendu
qu'il sera possible d'utiliser un nombre arbitraire d'aérosols différents... ou pas (cas
des nuages spatialement différents, mais utilisant la même distribution de taille des
mêmes matériaux).

\underline{Remarque préalable}: dans la suite je fais l'hypothèse que l'on aura déjà
arbitré entre les choix suivants, et donc que l'on aura défini ce que sera ``la donnée''
dont il est question dans les diverses propositions:

\begin{itemize}
\item un précalcul de tous les coefficients d'absorption et de diffusion + fonction de phase
  discrétisée, pour chaque aérosol
\item ou l'utilisation d'une autre stratégie consistant à fournir au code un ensemble de
  paramètres comme un nombre de particules par unité de volume, une composition de particule
  et un tableau d'indices de réfraction en fonction de la longueur d'onde et tabulé pour
  les diverses compositions d'espèces, etc; mais cette option demande de coder en dur un
  modèle pour calculer les propriétés optiques de chaque aérosol, elle n'offre donc pas
  un grand niveau de généricité.
\item une alternative est de fournir au code quelques paramètres, ainsi que des LUT
  pré-établies, où sont fournies les propriétés radiatives de chaque aérosol en fonction
  des paramètres d'entrée (variant dans l'espace).
\end{itemize}
\newpage



% p15
\subsection{Proposition 1: un ensemble de parallélépipèdes rectangles homogènes}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/cloud_p1.png}
\caption[]{Nuage défini par un ensemble de parallélépipèdes}
\label{fig:cloud_p1}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Simplicité de production de la donnée
\item Permet de traiter toutes les échelles d'hétérogénéités spatiales
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Ne permet pas de traiter les nuages à très grande extension spatiale:
  ceux qui couvrent carrément toute la planète (comme pour Vénus) ou ceux qui
  forment une calotte latitudinale. Ou alors au prix d'un nombre très élevé de parallélépipèdes
  pour approcher la forme des nuages.
\end{itemize}
\newpage



% p16
\subsection{Proposition 2: un ensemble de zones défnies par des frontières en latitude / longitude / altitude, homogènes}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/cloud_p2.png}
\caption[]{Nuage défini par un ensemble de zones définies en longitude / latitude / altitude}
\label{fig:cloud_p2}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Permet sans doute de traiter de façon raisonnable tout type d'hétérogénéité
  spatiale, mais ça reste de l'homogène par morceaux.
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Donnée un peu plus difficile à produire, notamment pour les cas où des hétérogénéités
  spatiales à faible échelle doivent être décrites (nécessite un code séparé).
\end{itemize}
\newpage



% p17
\subsection{Proposition 3: un ensemble de positions spatiales où la donnée est connue + interpolation spatiale}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth,angle=0]{./figures/cloud_p3.png}
\caption[]{Propriétés optiques des aérosols définies pour un certain nombre de positions spatiales}
\label{fig:cloud_p3}
\end{figure}

\vspace{2cm}
\underline{Avantages}
\begin{itemize}
\item Permet de traiter proprement toutes les hétérogénéités spatiales
\end{itemize}
\underline{Inconvénients}
\begin{itemize}
\item Nécessité de fournir une fonction permettant de réaliser l'interpolation spatiale
\item Nécessité de définir un maillage spatial non structuré pour identifier les positions spatiales
  à partir desquelles l'interpolation sera réalisée.
\end{itemize}
\newpage


% p18
\subsection{Avis personnel}

La proposition 3, qui est la plus adaptée pour réaliser des simulations des situations présentées.
Mais pour des raisons d'habitude la proposition 2 peut être privilégiée.

Si j'ai bien compris ce que disait Sandrine dans des discussions très amont au montage de l'ANR,
les données concernant les nuages de Titan correspondraient plus à la troisème option: des données
obtenues pour un certain nombre de positions spatiales. Retenir cette proposition demande malgré
tout de mettre au point une chaîne de production de la donnée pour les nuages afin de produire les
fichiers d'entrée correspondants dans htrdr (connectivité du maillage).

Encore une fois qui peut le plus peut le moins, l'option 3 correspond à du code qui a déjà été
mis en place dans {\it htrdr-combustion}, et qui offre le maximum de possibilités.

%============================================================================================================
%\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliography{biblio}

\end{document}
